\chapter{Introducción} % 3 o 4 páginas.....

En los últimos años la calidad en los gráficos por computadora ha crecido a pasos agigantados, en particular: los algoritmos que hasta hace unos años no podían ser puestos en marcha en computadoras de escritorio normales ahora son muy comunes. Existen varios algoritmos que mejoran en gran forma la calidad visual de los gráficos mostrados por una aplicación, pero hasta el momento no es posible ejecutarlos de manera fluida en computadoras accesibles en cuanto al precio refiere. Este es el caso de \emph{ray tracing} que se encuentra ampliamente extendido en el área de la computación gráfica, siendo la base para otros algoritmos de generación de imágenes fotorealistas como pueden ser \emph{photon mapping} y \emph{radiosidad}. Estos algoritmos mejoran mucho la calida pero sus tiempos de ejecución son muy altos.


En los últimos años las tarjetas gráficas (co-procesador gráfico, GPU) han  experimentado una evolución explosiva.  La evolución no solo fue cuantitativa (capacidad de cómputo) sino que en gran medida ha sido cualitativa (han pasado a computar etapas que antes las computaba la CPU). Este hecho, ha motivado que muchos científicos busquen la utilización de las GPUs para la resolución de problemas generales (bases de datos, computación científica, etc). En particular en áreas de cómputo intensivo, entre las que se destaca la computación gráfica.

En gran medida el aumento en la capacidad de cómputo de las GPUs se sustenta en su arquitectura que permite   trabajar con estrategias de cálculo paralelo.   La arquitectura  de las GPUs evolucionó en forma importante en este siglo en varios aspectos (capacidad, cantidad de procesadores, etc), destacándose especialmente la mejora  en la precisión de los datos con los que trabaja. A comienzos de los años 2000 disponían solamente de números de 8 bits, mientras que en el año 2003 pasaron a trabajar con números en punto flotante de simple precisión de 32 bit.


Basados en los temas presentados anteriormente el objetivo de este proyecto consiste en estudiar las distintas estrategias de trabajo en las tarjetas gráficas modernas (GPU Graphic Processing Unit) para acelerar el cómputo del algoritmo de Raytracing. En particular se evaluaran las estrategias a seguir para la resolución de problemas utilizando paralalelismos en las GPUs actuales, las cuales pueden ser consideradas en muchos casos de procesamiento para cualquier propósito (GPGPU de su sigla en inglés General Purpose Graphic Processing Unit). A partir de este punto se diseñan distintas versiones del algoritmo de \emph{ray tracing} . Además se evaluaron las estrategias para medir la calidad de los resultados. Bajo la premisa de evaluar la calidad del resultado del proyecto tambien se generaron un conjunto de casos de prueba para la aplicación construida con el fin de evaluar los resultados en varios aspectos.

El trabajo del proyecto tiene como principales metas lograr relevar y estudiar los algoritmos implementados en GPU, así como la arquitectura que presentan. Evaluar las implementaciones existentes de los algoritmos de computación gráfica, comparando luego con una implementación propia. También se proyecta evaluar las diferencias que existen de performance entre una GPU y un CPU clásica, cuyos costos en la actualidad son similares. Por otra parte se desea definir un conjunto de casos de prueba que ayuden en estas comparaciones. Por último evaluar el algoritmo desde el punto de vista de la calidad de los resultados así como también en el desempeño computacional de los algoritmos desarrollados.


%%{Descripción del documento}
Este documento se divide en seis capítulos y tres apéndices que se describen a continuación.

En el segundo capítulo se presenta una introducción a temas generales de la generación de imágenes por computadora. En este capítulo se describe el algoritmo a implementar así como también otros algoritmos relacionados y se introducen conceptos básicos de computación gráfica. También se incluye una clasificación de los modelos de iluminación según la forma de calcular luces y sombras basándose en los fenómenos naturales de la luz y una introducción al algoritmo de \emph{ray tracing} en ese orden.

El tercer capítulo profundiza en los métodos de aceleración del algoritmo de \emph{ray tracing}. Tomando como punto de partida el algoritmo de \emph{ray tracing} descrito en el capítulo 2 se evalúan las distintas alternativas para la a\-ce\-le\-ra\-ción del algoritmo, así como también las posibles aplicaciones de pa\-ra\-le\-lis\-mos en su implementación. También introduce al estado del arte en el algoritmo, mostrando cuan potente puede llegar a ser.

En el Capítulo 4 se presentan la soluciones planteadas para el proyecto. Se presentan las arquitecturas de las soluciones, cómo se divide y como interactuan cada una de las partes para lograr el objetivo final: generar la imagen de manera correcta en el menor tiempo posible. Este capítulo introduce así mismo las distintas variantes implementadas y las mejoras introducidas en cada una de las versiones.

En el Capítulo 5 se ofrece un compendio del análisis experimental de las versiones propuestas se presentan las evaluaciones de los métodos relevados para la cuantificación de la calidad de las imágenes generadas y se presenta el conjunto de casos de prueba a utilizar, mostrando la relevancia de cada uno de ellos. Utilizando estos casos de prueba se realizan pruebas al algoritmo comparando distintas escenarios del algoritmo y algunas comparaciones con otras implementaciones, mostrando de forma tabular los resultados obtenidos.

En el último capítulo se resumen las conclusiones arribadas en el proyecto y las posibles lineas de trabajo a futuro. En particular se evalúa el cumplimiento de los objetivos planteados inicialmente en el proyecto así como los aportes a nivel personal y profesional a los autores y a la comunidad de investigadores del área.

Los apéndices muestran la estructura utilizada para el almacenaje de los datos necesarios para el algoritmo en el primero y en el segundo apéndice se muestran otras posibles estructuras que podrían haberse utilizado para acelerar el algoritmo, estas fueron evaluadas para poder decidir que estructura utilizar.

